#### 3.

哥特人入侵后不久，同一部落的新一波蛮族乘 2000 艘船从德涅斯特河出发，涌入多瑙河地区。269 年，英勇的克劳狄乌斯皇帝在莫伊西亚的奈苏斯战役中消灭了这些蛮族，从而确保了罗马人和希腊人长达一个多世纪的和平。强大而英明的皇帝们阻止了帝国敌人的再次进攻。奥雷利安（Aurelian）作为奥比斯帝国的恢复者，与哥特人达成了和平；他将哥特人作为殖民者安置在达契亚。随后，戴克里先赋予帝国新的秩序，并将帝国的重心转移到希腊东部。

如果说 4 世纪下半叶德西普斯历史的续写者欧纳皮奥斯甚至还能称赞遭受哥特人严重蹂躏的色雷斯、塞萨利和马其顿地区人口众多、繁荣昌盛，那么希腊和伯罗奔尼撒半岛一定更容易恢复，因为它们遭受的苦难更少。 Eunapios, ed. Bonn, I, 51 当时，帖撒罗尼迦、科林斯和雅典等城市仍然备受尊重，以至于罗马元老院也致函这些城市的议会，宣布塔西佗在 275 年 9 月 25 日当选为皇帝。

然而，在那个时代的雅典年鉴中，没有记载任何重要的历史事件。即使是德西乌斯和戴克里先对基督徒的普遍迫害，对亚洲和非洲的影响也比古希腊严重，而在古希腊，两种宗教之间的对立并没有因为各方的过度狂热而加剧。希腊的教会，即使是帕特雷和科林斯最大的教会，在 3 世纪和 4 世纪也只是弱小的教会。在雅典，柏拉图、亚里士多德和克里西普斯的学派依然兴盛，他们并没有像亚历山大和安提阿、迦太基和其他神学中心那样与基督教思想结成选择性联盟。

但也许正是由于柏拉图学院的异教哲学家们的攻击和声明，雅典出现了第一批为基督教辩护的人；在哈德良时代，哲学家阿里斯蒂德斯（已成为基督徒）和后来的雅典主教夸德拉图斯（Quadratus）都写过这样的辩护文章。同在公元 2 世纪，居住在亚历山大的雅典人 Athenagoras 也写了一篇辩护词。如果能证明亚历山大的克莱门特--潘泰努斯的学生和奥利的老师--确实出生在雅典，那么雅典的基督教拥护者的人数又会增加一位。奇怪的是，雅典的基督徒只有在最初的几个世纪才有名字，当时异教的哲学流派仍然存在，并与新的信仰教义作斗争。即使是罗马主教的旧目录中也列出了几位雅典人，他们是阿纳克莱图斯（Anacletus）和伊基努斯（Yginus），前者仅次于圣彼得，后者是第八位教皇。希斯图斯二世（Xystus II）是德西普斯（Dexippus）的同代人，他是 258 年左右的罗马主教，在瓦勒里安统治下殉教，据说他也是雅典的 "哲学家之子"。无论这些传奇教皇的起源是真是假，他们被称为雅典人都证明罗马教会重视将来自雅典哲学家敌对阵营的人列入其最古老的主教之列。

只是在君士坦丁颁布宽容法令之后，基督教传教才得以在希腊化的首都更快地传播开来。在君士坦丁与利西尼乌斯为重组罗马世界而展开的激烈争斗中，幸运的是雅典人没有站在弱者一边。322 年，希腊人献给皇帝的船只甚至聚集在比雷埃夫斯。这证明当时比雷埃夫斯港仍然是战舰的首选停泊地。在阿德里安堡，然后在赫勒斯滂，最后在拜占庭，反对派皇帝利西尼乌斯被击败，君士坦丁成为帝国的唯一统治者。他是人类生活十字路口上的雅努斯。

他建造了君士坦丁堡。自罗马建城以来，世界上再也没有比他更重要的城市了。当他把罗马的钯埋在他的论坛的斑岩柱下时，他把世界的命运沉没在博斯普鲁斯海峡上，而这一个城市的命运继续影响着未来不可估量的距离。博斯普鲁斯海峡是异教古代文明停滞的标志，同时也标志着西方拉丁文化与东方希腊文化在历史上的分离。教皇们对此的解释是，君士坦丁受神谕所迫，从罗马撤回博斯普鲁斯海峡，将西方留给自己和罗马教会。从根本上说，他们正确地认识到了这一事实的巨大后果。新的基督教皇城根据事物的性质将地球划分为两半。拉丁-日耳曼西方的中心在罗马，希腊化东方的中心在拜占庭。对于希腊本身来说，君士坦丁的建立具有重要意义，当时的希腊人和他们的后代许多世纪以来都没有意识到这一点，即它拯救了希腊民族的继续存在，并为人类保存了其文化宝藏。因为如果没有君士坦丁堡，希腊和伯罗奔尼撒半岛就会被外来的野蛮民族征服和占领；如果没有这座伟大而强大的城市，拜占庭帝国就像希腊教会和在其保护下的人文科学的生存一样不可想象。

然而，随着君士坦丁的建立，不仅出现了雅典的对手和统治者，还出现了敌视异教希腊化的原则。古老智慧之母的辉煌在新星面前黯然失色，新星宣告了人类的精神变革，柏拉图之城在变革过程中再也找不到一席之地。柏拉图之城在世界生活中的重要性完全建立在古代的古典教育之上，它也随之消逝。很快，拜占庭人蔑视古希腊，而雅典人则嫉妒和憎恨地看着博斯普鲁斯海峡上那个曾经为雅典提供粮食的地方，而现在亚洲、叙利亚和腓尼基已经不足以养活君士坦丁从帝国的孤儿城市拉到拜占庭的饥饿的乌合之众了。

皇帝掠夺希腊人的城市，以便将他们的艺术珍品运到他的新首都。雅典、西泽库斯、凯撒利亚、特拉勒斯、萨迪斯、萨塔利亚、安提阿、塞浦路斯、克里特岛：Anon. in Banduri, Imp. Or. pars II, p. 40. 科迪诺斯，《De Signis》，第 53 页。 Finlay，同前，第 152 页、 第 152 页，认为康斯坦掠夺了希腊神庙，尤其是在基督教盛行的地方。这延续了罗马在东方希腊化时期的掠夺制度。阿尔卡梅内斯、菲迪亚斯、普拉克西特莱斯、米罗恩和利西普斯的作品没有被基督徒毁坏，而是注定要成为新罗马的装饰品。博斯普鲁斯海峡上的大都会成了最富有的艺术博物馆，而古希腊人的著作则充满了它的图书馆。从这两个宝库中，希腊精神的后遗症（尽管很微弱）传到了拜占庭人的绘画和技术艺术以及科学领域，但拜占庭人却无法实现原创。

在古老的圣索菲亚教堂里有 427 尊雕像，就像在一个亵渎的画廊里一样；在这些雕像中，人们甚至可以看到宙斯、阿佛洛狄忒、阿耳忒弥斯和雅典娜女祭司的神像，这些雕像只是在查士丁尼重建教堂时才被移走，并分布在整个城市。班杜里 I，14：君士坦丁将苏拉、卡里古拉、尼禄和哥特人放过的赫利孔的缪斯女神像放在他的宫殿里；他用毕蒂阿波罗雕像和德尔斐的金鼎装饰了河马广场。然而，在拜占庭作家的目录中，君士坦丁盗走的古希腊艺术品仅有这些。他从雅典掠走的艺术品中并不包括保萨尼亚斯欣赏过的作品。他放过了那里的神庙，不仅因为他给予异教徒崇拜自由，还因为他特别崇敬雅典。他仍然认为在雅典担任战略家是个人的荣耀。当雅典人为他竖立雕像时，他每年都分发谷物以示感谢。I. in laudem Constantini》，Spanheim 编，第 8 页。

雅典在当时是希腊最负盛名的城市，仅次于亚该亚的首府科林斯，仍然拥有城市自治权和自由宪法。许多富有的贵族家庭居住在雅典，帝国各省的许多外国人在雅典从事科学研究。完全的教学自由支持着异教诡辩家和哲学家在报酬丰厚的教席上开展活动。塞维鲁时期的哥特战争中断或大大削弱了这所大学，而在安东尼时期，这所大学几乎恢复得同样辉煌。君士坦丁皇帝本人也非常支持这所大学。他与基督教的关系在帝国中变得强大，但这并没有触动他内心深处受过教育的异教徒。他是新柏拉图主义者索帕特的真诚朋友，在君士坦丁堡建立之初，他曾按照异教徒的仪式，由索帕特和占星家普雷提塔斯、瓦伦斯一起举行了隆重的祝圣仪式。他为雅典人、新柏拉图主义者尼加戈拉斯（Nicagoras）提供了前往埃及学习的机会，尼加戈拉斯曾在埃琉西尼亚神秘仪式中担任过达杜钦（Daduchen）一职。这位哲学家在底比斯的皇家陵墓中留下了不朽的碑文，他在碑文中感谢诸神和给予他这次机会的皇帝。 Καὶ χαρὶν έσχον τοι̃ς θεοὶς, καὶ τω̃ ευσεβεστάτω βασιλει̃ ωνσταντίνω τω̃ του̃το μοὶ παρασχόντι. Böckh, n. 4770，见 Burckhardt, Die Zeit Konstantins des Großen，第 2 版，第 218 页。

据说君士坦丁在他的首都建造了一个长长的stoa，来自底比斯、雅典和希腊其他地方的哲学家在那里与君士坦丁堡的学者进行辩论。据说希腊的哲学家们在这样的战斗中总是获胜，直到查士丁皇帝时期才被打败，然后就再也没有回来过，这个传说表达了雅典的异教科学一直存在到查士丁尼时期。

君士坦丁的儿子们也对雅典城及其大学给予了很多恩惠。著名的诡辩家 Proairesios 甚至连罗马都为他竖立了一座雕像，君士坦丁皇帝对他非常敬重，出于对他的爱戴，他将几个岛屿的收入分给了雅典人。 大约在同一时期，资深执政官 Carbonius 和 Ampelius 修复了雅典城中受损的建筑。4 世纪中叶，城市建筑的辉煌仍保留着异教的完整特征，但异教的灵魂却从过时的神灵崇拜逃到了哲学家的讲堂。雅典大学的最后一次，也是唯一一次人为的发展可以追溯到 5 世纪。它与诡辩家和哲学家朱利安努斯、普罗埃雷西奥斯、穆索尼乌斯、希梅里奥斯、艾德西奥斯、普里斯科斯、普鲁塔克和普罗克洛斯的活动有关，并在当代萨迪斯的欧纳皮奥斯身上找到了其不幸的、非常不高明的历史学家。雅典大学的状况在著名的著作中有所论述：C. G. Zumpt，《关于雅典哲学学校的最佳状况》；韦伯，《De acad. Litter. 雅典；C. Ullmann, Gregorius von Nazianz; Sievers, Leben des Libanius; Zeller, Zinkeisen and Hertzberg, Bernhardy (Grundriß der griech. Literaturgesch.), Carl Wachsmuth, Über die Hochschule Athen; Burckhardt, R. Nicolai (Griech. Literaturgesch.) 等等。

由于科学使雅典成为一个国际性的中立中心，新旧宗教的信徒在那里的教授讲堂里团结起来，没有宗教仇恨。基督教的雄辩术进入了异教的逻辑和修辞学校，在德摩斯梯尼和柏拉图的火焰上点燃了自己的光芒。大约在 355 年，三位日后举世闻名的人物：拿齐安祖的格里高利、巴西里奥斯大帝和朱利安王子，两位未来的教父和一位帝国的叛教者，在雅典并肩学习。

罗马的《Mirabilia》和《帝国纪事》告诉我们，Faunus神庙中的神像或台伯河中的墨丘利雕像诱惑了这位从小作为基督徒长大的王子，使他堕入异教。"Ad S. Mariam in Fontana fuit templum Fauni, quod simulacrum locutum est Juliano et decepit eum"。Mirabilia, Massmann, Kaiserchronik III, p.574。 他们并没有完全错，但他们应该把场景从罗马移到雅典。因为正是菲迪亚斯、普拉克西特莱斯和阿尔卡梅内斯的精美雕塑，异教诡辩家的雄辩滔滔，雅典璀璨的天空和纪念碑，吸引了狂热青年的心。

朱利安皇帝的叛教行为可能会被讥讽为浪漫主义的反常现象，但如果没有它，人类从一种文化过渡到另一种文化的历史就会缺失一些东西。毕竟，朱利安的叛教仍然是古老的奥林匹斯即使在衰落时也具有强大力量的杰出见证，它也是对美丽的希腊异教的最后致敬和告别。在信仰严格的基督教的康斯坦提乌斯二世皇帝统治时期，奥林匹斯作为国家公共崇拜的崩溃就已经开始了。353 年 12 月 1 日和 356 年 2 月 18 日的诏书下令关闭所有神庙，并禁止任何祭祀活动，违者处死。朱利安试图通过适应基督教的道德改革来阻止它的崩溃。

361 年，当他反抗康斯坦提乌斯时，他不仅向科林斯和斯巴达等希腊古城，还向元老院和雅典人民发表了一份公告，这份公告被很好地保存了下来。在他统治的两年里，希腊主义只庆祝了摆脱帝国法律压力的短暂胜利，而其道德复兴却被证明是不可能的。当伟大的保护者倒台时，人为煽起的对神的信仰之火再次熄灭。朱利安的继任者约维安努斯（Jovianus）、瓦伦斯（Valens）和瓦伦提尼安（Valentinian）皇帝恢复了基督教的法律地位和特权，但没有废除君士坦丁容忍异教的原则。甚至格拉蒂安也遵守了这一原则，尽管他起初拒绝接受异教大祭司的帝国尊严，后来教皇们从罗马古物库中取出了这一尊严。

尽管帝国政府禁止祭祀，但埃勒俄西斯年迈的德墨忒尔祭司聂斯脱里（Nestorius）还是敢于在 375 年将一个阿基里斯的魔法玩偶放在帕提诺斯巨像下，以恳求半神在希腊许多城市遭受大地震时保护雅典。佐西莫斯（Zosimos IV，约 18 页）讲述了这个故事，他指出，当局宣布这位祭司精神失常，但英雄阿基里斯拯救了雅典和阿提卡，而希腊、伯罗奔尼撒半岛和克里特岛的一些城市却被摧毁了。 他引用哲学家叙利亚诺斯和他对阿基里斯的赞美诗作为轶事的来源。这一事实是真实的，尤其是这一仪式可以像哲学家普罗克洛斯在阿斯克勒庇俄斯神庙中的祈祷一样秘密进行。马林，《普罗克利传》，第 29 章。

狄奥多西一世是个狂热的西班牙人，他对非正统基督徒的迫害不亚于对旧信仰异教徒的迫害。在他之前，还没有哪位皇帝能如此坚决地捍卫基督教。他打破了罗马异教徒最后的抵抗。公元 4 世纪，这座台伯河畔的古老帝国城市是仅次于雅典的第二大众神崇拜中心，而基督徒也只是慢慢地征服了这座城市。格拉蒂安皇帝和圣安博时期对罗马元老院维多利亚祭坛的争夺，以及 392 年瓦伦提尼安被杀后老信徒的革命和弗拉维安努斯恢复异教为国教，都表明旧信仰在罗马人中仍然根深蒂固。它得到了元老院贵族的支持，他们反对基督教的斗争具有政治性质。在雅典，异教信仰得到了教育贵族的支持，他们对基督教的反对是哲学性质的。

狄奥多西一世的诏书镇压了西方和东方最后的公共崇拜。无数的圣所被摧毁，包括亚历山大著名的塞拉佩姆（Serapeum）。利巴尼乌斯徒劳地写了一封支持神庙的保护信。这位皇帝让人把许多希腊艺术品运到君士坦丁堡，如利西波斯的萨米安赫拉、林多斯的密涅瓦、克尼多斯的普拉克西特列斯的阿佛洛狄忒和奥林匹亚的菲迪亚斯的宙斯。

古希腊遭受的破坏最为严重。雅典尤其未能幸免。当时，雅典没有一座著名的神庙倒塌。尽管异教徒的祭祀和游行从此停止，但无论是狄奥多西还是查士丁尼之前的其他皇帝，都没有强行铲除雅典人的古老信仰，也不敢干涉雅典的学校及其教学自由。

在古代世界灭亡的风暴中保护罗马的好运同样也保护了雅典城。正如雅典在 375 年的地震中幸免于难一样，它也在哥特人再次入侵希腊和亚该亚时幸免于难。

自 375 年以来，民族大迁徙给哥特人带来了新的动荡；瓦伦斯皇帝在 378 年阿德里安堡的谋杀之战中倒下，哥特人摧毁了塞萨利和伊庇鲁斯。然而，希腊本土却躲过了灭顶之灾。雅典人在公元 380 年为他竖立了一座荣誉雕像，当时狄奥多西奥斯还是皇帝。他将哥特人安置在摩埃西亚和色雷斯，使其成为帝国的盟友。
